\newpage
\section{Funktionsweise}
Grundsätzlich erfolgt die biometrische Erkennung bei allen Systemen nach demselben Prinzip.
Alle biometrischen Systeme enthalten unabhängig von ihrem oft sehr individuellen technologischen Aufbau

\begin{itemize}
	\item  \textbf{Enrolment: }Komponenten der Personalisierung oder Registrierung des Nutzers im System
	\item  \textbf{Templates: }Erfassung der biometrisch relevanten Eigenschaften einer Person und die Erstellung von Datensätzen
	\item  \textbf{Matching: }Vergleich der aktuell präsentierten mit den zuvor abgespeicherten Daten
\end{itemize}

Die Erfassung biometrischer Merkmale erfolgt sowohl bei der erstmaligen Erfassung zur Erstellung des sog. Referenzdatensatzes als auch bei der späteren Erfassung zur Wiedererkennung durch Sensoren wie
Kamera, Mikrofon, Tastatur, Druckpads, Geruchssensoren oder Fingerabdrucksensoren.

Zur Erfassung einer Person in einem biometrischen System wird beim Enrolment zunächst von dem Originalmerkmal ein Bild erzeugt und aufgezeichnet, die sog. Rohdaten.
Mittels eines in aller Regel herstellerspezifischen Algorithmus wird dieses Original in einen Datensatz umgewandelt, in das sog. Template.
Dieses enthält den extrahierten Datensatz aus den aufgenommen Daten.
Für einen reinen Bildvergleich wird dagegen kein Template generiert, sondern das Originalbild als Referenzbild abgespeichert und gegen ein neues Originalbild abgeglichen.

Beim sog. Matching wird schließlich ein Vergleich zwischen dem gespeicherten Template und dem Datensatz, der bei der erneuten Präsentation des Merkmals gegenüber dem biometrischen System erstellt wird, vorgenommen.
Bei Übereinstimmung meldet das Gerät die Erkennung des Nutzers.
Erfassung, Auswertung und Vergleich biometrischer Merkmale ist naturgemäß mit Messfehlern behaftet, da sich die verwendeten Merkmale im Lauf der Zeit verändern.
Dies kann auf natürlichen, etwa altersbedingten Änderungen beruhen, aber auch auf äußeren Einflüssen wie Verletzungen oder Krankheiten.
Hinzu kommen äußerliche Veränderungen wie Änderung der Haartracht (Frisur, Bart), Tragen einer Brille, von Kontaktlinsen oder veränderte Kosmetik.
Zudem wird das Merkmal dem System niemals in der gleichen Art und Weise vom Nutzer dargeboten.
Die Position des Fingers z.B. auf einem Fingerabdrucksensor oder der Blickwinkel des Gesichts ändern sich bei jeder Nutzung geringfügig.
Dies hat zur Folge, dass zwei digitale Abbilder eines biometrischen Merkmals niemals identisch sind.

Ein exakter Abgleich der Daten kann daher nicht erreicht werden. Die tatsächliche Entscheidung über Match oder Non-Match beruht vielmehr auf zuvor eingestellten Parametern, die einen Toleranzbereich bilden,
in dem biometrische Daten vom System als "gleich" erkannt werden. Die biometrischen Merkmale werden nicht auf Gleichheit, sondern nur auf "hinreichende Ähnlichkeit" getestet.
Dies hat zur Folge, dass biometrische Systeme nur mit systemtypischer Wahrscheinlichkeit bestimmen können, ob es sich um den wahren Berechtigten handelt.\footcite{BundesamtfuerSicherheitinderInformationstechnik2016}

\subsection{Technische Grundlagen}
Heutzutage steigt der Bedarf an zuverlässigen Personenidentifikationen. Zur Zeit begegnen wir der Problematik der Personenidentifikation z.B. im E-Commerce, bei Zutrittskontrollanlagen, in der Terrorismusbekämpfung usw..
Die Identifikation durch den Besitz eines Objektes wie z. B. eines Ausweises dient zwar noch ihrem Zweck, verliert in der heutigen vielfach elektronisch kommunizierenden Welt mit mehr als 6 Milliarden Menschen aber zunehmend an Bedeutung. Aus diesem Grunde gewinnt die Biometrie gerade in der jüngsten Zeit an Bedeutung, da sie die Personenidentifikation mit eindeutigen und teilweise unveränderbaren bzw. über einen langen Zeitraum stabilen Merkmalen eines Menschen verknüpft. Menschen besitzen gewisse, eindeutige Eigenschaften (im Sinne von körperlichen Merkmalen), die sich in der frühesten Phase des menschlichen Lebens in einem Zufallsprozess (randotypisch) ausprägen und für jedes Individuum unterschiedlich sind.

Mit den ständig wachsenden und komplexeren Technologien wird eine genaue und automatisierte Personenidentifikation unerlässlich.
Beispielsweise kann man mit dem Identifikationsprozess den Zutritt zu bestimmten Objekten durch bestimmten Rechte regeln.
Jeder, der erfolgreich identifiziert und somit akzeptiert wurde, erhält die vorgegebenen Privilegien. Im polizeilichen Umfeld spielt die Identifikation (z.B. Daktyloskopie) eine wichtige Rolle.
Dies sind nur zwei von vielen Fällen, in denen die "biometrische" Identifikation zum Einsatz kommt.

{\subsection{Authentifikation/Identifikation/Verifikation}
Biometrische Eigenschaften sind personengebunden (PIN und Passwörter nur personenbezogen)
Der biometrische Prozess kann in die 3 Phasen Authentifikation, Idenfikikation und Verifikation geteilt werden.

Die \textbf{Authentifizierung} ist der Nachweis (Verifizierung) einer behaupteten Eigenschaft einer Entität, die beispielsweise ein Mensch, ein Gerät, ein Dokument oder eine Information sein kann, und die dabei durch ihren Beitrag ihre Authentisierung durchführt.
Die Authentisierung (Nachweisen der eigenen Identität) kann ein Benutzer auf drei verschiedenen Wegen erreichen:

\begin{itemize} 
	\item Nachweis der Kenntnis einer Information: Er weiß etwas, zum Beispiel ein Passwort
	\item Verwendung eines Besitztums: Er hat etwas, zum Beispiel einen Schlüssel
	\item Gegenwart des Benutzers selbst: Er ist etwas, zum Beispiel in Form eines biometrischen Merkmals
\end{itemize}

Die Wahl der Authentisierungsmethoden führt je nach Anwendungsgebiet zu verschiedenen Vor- und Nachteilen bei der Praktikabilität für den Benutzer im Alltag und Sicherheitsbedarf des zu schützenden Guts.
Eine sorgfältige Abwägung vor der Umsetzung und Inbetriebnahme gewährleistet hierbei das tatsächlich erreichte Sicherheitsniveau. \footcite{Bosing2005}

ENROLEMENT

Bei der \textbf{Identifikation} wird festgestellt ob die Identität die der Benutzer angibt der Wahrheit einspricht. Dabei werden die biometrischen Merkmale mit den im biometrischen Referenzmerkmalen verglichen. 

Bei der \textbf{Verifikation} ist der Nachweis, dass ein vermuteter oder behaupteter Sachverhalt wahr ist. 
Toleranzschwelle

\textbf{FAR} \nomenclature{FAR}{False Acception Rate}

\textbf{FRR} \nomenclature{FRR}{False Rejection Rate}

\subsection{Fingerabdruckerkennung}
Bei der Fingerabrduckerkennung werden die Flächen bereitgestellt mit denen

\begin{figure}[htbp]
    \raggedright\caption{TouchID}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{TouchID}
    \captionsetup{width=1.0\textwidth}
    \capquelle{https://blablabla.com}\label{fig:epk-mobile}
\end{figure}

Die Aufnahme (Abtastung) des Fingerabdruckbildes. Die Qualität des aufgenommenen Bildes ist für die automatische Identifikation entscheidend.
Es ist wünschenswert, einen hochwertigen Scanner zur Erfassung der Fingerabdrücke einzusetzen, der verschiedene Hauttypen, Beschädigungen, Trockenheit oder Feuchtigkeit der Fingeroberfläche tolerieren kann.
\begin{itemize}
	\item 2) Bildqualitätsverbesserung. Damit wird eine optische Verbesserung der Strukturen (Papillarlinien) auf dem abgetasteten Bild erreicht.
	\item 3) Bildaufarbeitung. Es handelt sich um die Vorbereitungsphase zur Merkmalextraktion und zur Klassifizierung.
	\item 4) Musterklassifizierung. Es zeigt sich, dass alle Fingerabdrücke gewisse globale Ähnlichkeiten aufweisen, und eine grobe Einordnung in drei Hauptfingerklassen erlauben.
Die Klassifizierung ist allerdings ein schwieriger Prozess sowohl für eine algorithmus-gestützte Entscheidung als auch für eine menschgesteuerte, weil manche Fingerabdrücke
nicht eindeutig in eine konkrete Fingerklasse einzuordnen sind. Die Musterklassifizierung ist heutzutage nur in den daktyloskopischen Systemen im Einsatz (z. B. AFIS des BKA).
In den Zutrittssystemen wird dieses Verfahren in der Regel nicht verwendet.
	\item 5) Merkmalextraktion. In diesem Schritt wird die Lage der Minuzien (Gabelung und Linienendung) in dem Fingerabdruck detektiert und extrahiert.
In der Praxis weisen die aufgenommenen Fingerabdruckbilder eine unterschiedliche Qualität auf.
Die Leistungsfähigkeit der Algorithmen wird durch mangelnde Bildqualität beeinträchtigt.
	\item 6) Verifikationsphase. Es handelt sich um den Vergleich von zwei Merkmalvektoren.
Die Leistungsfähigkeit des Algorithmus für den Merkmalvergleich hängt stark von der Güte (Signifikanz) der extrahierten Minuzie und vom Vergleichsprozess ab.
\end{itemize}

Die Fingerabdruckerkennung ist ein biometrisches Verfahren mit einer relativ geringen Fehlerrate.
Bei diesem Verfahren sind die Anforderungen an die Falsch-Akzeptanzrate (FAR) und die Falsch-Zurückweisungsrate (FRR) sehr hoch.
Die Falsch-Akzeptanzrate liegt zwischen 0,001 und 2 Prozent, das bedeutet, dass von 1.000 aufgenommenen Fingerabdrücken weniger als ein gültiger Fingerabdruck abgelehnt wird.

In einem Fingerabdruckidentifikations- und -verifizierungssystem und seinem Verfahren umfasst das System ein Bluetooth-Fingerabdruckgerät, ein Anwendungsgerät, einen Fingerabdruckidentifikationsserver und ein Anwendungssteuergerät.
Die Bluetooth-Fingerabdruckvorrichtung erfasst ein Fingerabdruckbild, extrahiert die Detailinformationen aus dem Fingerabdruckbild und sendet die Detailinformationen an die Anwendungsvorrichtung.
Die Anwendungsvorrichtung überträgt die Einzelheiten und eine Verifizierungsanforderung an die Anwendungssteuervorrichtung, und die Anwendungssteuervorrichtung überträgt die Einzelheiten an den Fingerabdruckidentifikationsserver, um den Fingerabdruckidentifikationsprozess durchzuführen.
Der Fingerabdruckidentifikationsserver sendet ein Verifizierungsergebnis, von dem die Anwendungssteuervorrichtung abhängig ist, um die Verifizierungsanforderung von der Anwendungsvorrichtung anzunehmen oder abzulehnen.
Infolgedessen kann die Geschwindigkeit des Identifizierungsprozesses des Benutzers erhöht werden, indem die Bluetooth-Fingerabdruckvorrichtung verwendet wird, um die Detailinformationen abzuleiten.\footcite{FingerprintIdentification2014}

\subsection{Gesichtserkennung}
Bei der Gesichtserkennung benötigt man Kamera, Infrarotkamera

Simple Verfahren greifen auf eine zweidimensionale geometrische Vermessung gegebener Merkmale zurück.
Abgesehen von dieser Methode, die beispielsweise in üblichen Kameras verwendet wird, gibt es auch die dreidimensionale Erfassung des Gesichts.
Hierbei werden zusätzliche Informationen erfasst, was zur höheren Erkennungsgenauigkeit, einer besseren Posenunabhängigkeit und Überwachungssicherheit führt.

\textbf{Face Recognition} -> Gesichtsbestätigung (Datenbankabgleich) \nomenclature {Face Recognition}{Gesichtsbestätigung}
\textbf{Face Detection} -> eigentliche Gesichtserkennung (Handelt es sich um ein Gesicht?) Anwendung in der Werbewirtschaft Aussenwerbung (keine personenbezogenen Daten -> rechtlich abgesichert) \nomenclature {Face Detection}{eigentliche Gesichtserkennung}

\begin{figure}[htbp]
	\raggedright\caption{3DGesichtserkennung}
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{3DGesichtserkennung}
	\captionsetup{width=1.0\textwidth}
	\capquelle{https://blablabla.com}\label{fig:epk-mobile}
\end{figure}

Nach dem Bild folgt ein Text